\chapter{L' Azienda}
    \section{SogeaSoft S.r.l}
    Scriverò una breve introduzione all’azienda SogeaSoft S.r.l. e all’azienda acquisitrice Bluenext S.r.l.
    
    \section{Organizzazione aziendale}
    Descriverò l’organizzazione interna dell’azienda: i diversi dipartimenti, come questi interagiscono e il loro ruolo. Illustrerò anche la nuova realtà aziendale emersa dopo l’acquisizione.
    \section{Prodotti di SogeaSoft}
    Descriverò il prodotto principale, le sue funzioni e tutte le sue declinazioni nei diversi contesti
    applicativi.
        \subsection{Target dell'azienda}
        Scriverò una descrizione del target dell’azienda indicando dimensione e caratteristiche delle
        aziende clienti, con un focus specifico sul tipo di azienda cliente del mio stage.
    \section{Modello di sviluppo}
    Descriverò il modello di sviluppo adottato dall’azienda.
    \section{Organizzazione interna}
    Scriverò sui processi di gestione e controllo che l’azienda Sogea S.r.l ha deciso di adottare per
    garantire la qualità dei prodotti: lo standard implementato, approfondito nelle successive sezioni.
        \subsection{Gestione della configurazione}
        Questo capitolo conterrà la descrizione dei protocolli interni adottati per la gestione del
        versionamento, della tracciabilità delle modifiche, e del versionamento della documentazione.
        \subsection{Gestione dell’informazione}
        Questo capitolo includerà una descrizione dei processi adottati dall’azienda SogeaSoft S.r.l
        per la gestione della documentazione relativa allo sviluppo software.
        \subsection{Processi di formazione}
        Questo capitolo conterrà una descrizione della metodologia adottata dall’azienda per la formazione dei propri dipendenti.
    \section{Ciclo di vita di un progetto software}
    Scriverò una breve introduzione al ciclo di vita di un progetto software: che cos’è e in cosa
    consistono le sue fasi, approfondite nelle seguenti sezioni.
        \subsection{Analisi preliminare e raccolta dei requisiti}
        Scriverò una descrizione dettagliata dell’attività di analisi dei bisogni degli stakeholder e di
        raccolta dei requisiti che il progetto software dovrà soddisfare.
        \subsection{Progettazione}
        Scriverò una descrizione del processo di progettazione: in cosa consiste, come viene attuato
        dall’azienda, quali risultati produce.
        \subsection{Sviluppo}
        Scriverò una descrizione dell’attività di implementazione delle soluzioni individuate nella
        fase precedente e tutte le attività a supporto di essa.
        \subsection{Verifica e Validazione}
        Scriverò una descrizione delle attività di verifica del codice per garantire la conformità ai
        requisiti definiti e l'assenza di errori. Descrizione dettagliata delle varie tipologie di test a       pplicate.
        Aggiungerò una descrizione delle attività finalizzate a garantire che il prodotto software
        soddisfi i requisiti del cliente e risponda correttamente alle sue      esigenze operative
        (validazione).
        \subsection{Manutenzione}
        Scriverò una descrizione dei processi finalizzati alla manutenzione regolare del prodotto per
        garantire il soddisfacimento di bisogni e di requisiti che variano con il tempo.
    \section{Tecnologie utilizzate}
    Scriverò una descrizione dettagliata di tutte le tecnologie utilizzate dall’azienda specificamente nello
    sviluppo software. Ai fini di questa trattazione descriverò anche le tecnologie obsolete che non sono
    più utilizzate dai dipendenti ma che sono ancora in uso nei meandri del prodotto principale
    dell’azienda SogeaSoft S.r.l.
    Nello specifico descriverò: linguaggi di programmazione, tecnologie alla base dei prodotti
    d   ell’azienda, l’ambiente di sviluppo, gli editor utilizzati, e       strumenti per i processi di verifica.
    \section{L’innovazione in Sogea}
    Scriverò una descrizione accurata della propensione all’innovazione di Sogea, spiegando le concrete
    misure che l’azienda sta adottando a tal proposito. Includerò come Bluenext abbia contribuito in ciò.